戴耀廷：法治必然要死一次 先至可以復生

Tai Yiu Ting, 戴耀廷

法治必能死而復生

香港人過去有一樣迷思，就是把法官神化了。
法官只是人，他們在法律學院學的，大部分只是一大堆與法律相關的資訊及技巧。他們同樣受社會、政治環境及人的七情六欲所影響，也逃不過生老病死，分別只是一些法官技巧很高，能用一大堆法律術語把自己的價值隱藏起來，一般人難以察覺。差一些的，文字能力或表達能力不夠高超的，就很容易讓人看見他判決後面的那套價值。當然也有些法官根本不介意人們看見他背後那套價值觀和利益考量，因他有其他目的要達到。
若明白了這一點，能打破對法官的迷思，我們可以更公平地去判斷法官的裁決，不是因他是法官就必然是對。他的判決的正當性是源自判決內容是否合符一些超越法律的價值標準。
法律及法官的身份是不能提供全部的正當性，任何人都會引用超越法律的價值觀去做出自己的決定。即使有些人認為一切依據都只能是法律，違反法律必然是錯的，這套信念也不能源自法律本身，而是一套超越法律的價值。
問題是在香港，還有多少人繼續相信這套法律必然是對的信念。我相信更多港人已擁抱法律須合乎他們所相信的公義的信念。或許各人對公義的理解會有不同，但只有合乎公義的法律，才是正當的法律。
若現行法律、法官的裁決再不能符合大多數人對法律正當性的期望，即使這些法律和裁決仍有執行效力，但長遠來說，這樣的法律及裁決，甚至容讓這些法律及裁決繼續有效運作的法制，將一步步失去大多數公民的認可。至一個臨界點，當人民對它們完全失去信任，這些法律、裁決及法制，也會隨之而崩潰。
法治的危機正在於此。不幸地，這臨界點已來到了香港。
但即使法治已死，不是說我們不能利用仍殘存的法律去拯救及保護人，因只要更多人能明白及堅持抗爭，法治能死而復生也不是甚麼神話。
我相信香港法治必有從死裏復活的一天。那會是香港法治的新生，但要有新的生命，就不能不經過死亡的歷程。這過程是痛苦的，但只要我們仍懷抱希望，那一天必會來到。這希望不能源自法律本身，而是超越法律的。我希望你也有同樣的盼望。

【入黎我話你知香港點獨立】

走得太前既戴仔

以法達義

唔死果種叫醫返好
醫好既都只係舊有既制度
要死左先可以重建

其實法官判案咪一樣係人治，只係有本書有個上下限比佢跟，唔比佢偏差得太遠

一早識得咁睇法官

推

睇完篇文， 所以？ 要做啲咩？ 暴動？ 武裝革命？

讀書時已經睇戴仔既書，14年果陣佢都仲膠膠地，而家已經思想進化左。

咪係，鬼唔知咩，講真明既一早就明，唔明既一世都唔明

佔中又唔識咁諗架喎
坐過政治監個啲先識醒

終於覺醒

睇多左好多野

講嘢啱聽咗
但唔代表佢會做啲咩

主權獨立, 先可以恢復法治

好過肥佬黎仲堅持係話勇武手足係「鬼」

你想個學者做咩？

佢寫呢篇文已經係做緊野
文人能夠做到的事就係改變公眾的思想
佢支筆的力量會比上前線的力量更大
佢講呢堆野其實連登一早有人屌過 我都屌過
但佢的讀者唔止係我地 而家係更多的香港人
話比香港人知唔好神聖化法官

已經好追貼年輕人啦

個時佢叫佔中咪一樣算走得前

只係香港人突然走快左

法 _ 必然要死一次 先至可以復生

佢都醒喇
幾年前佢仲鳩過D中學生

公民抗命呢個概念都係佢帶俾香港人
佢醒嗰陣我地都未醒

連登仔覺得係連登出下post, 叫人「應承我」就係做左野
其他學者寫野都唔算係做野

係 所以最中立其實係用ai判案

Ok, my bad

戴耀廷: 我屌哂你地老母

坐過監真係唔同d

勇武係鬼，出黎𠝹泛民票班本土又係鬼，梁游堡主天琦全撚部收共產黨搞事 每到選舉就叫手足，平時就當臭四

戴耀廷講應承我

我會聽多d

將暴動同武裝革命擺埋一齊嗰時都知你乜嘢人

法官：戴耀廷唔夠班評論法庭

有好多嘢，就係要推倒重來先會有出路

希望楊生果班東西都可以反思下
比自己思想進化下
最好就入去坐返幾個禮拜體驗下

安全既做法係改為只有陪審團先可以定罪，而刑期就定死，無得用個人理由修定。法官都可以收皮，直接用電腦管理成個審訊過程，有咩問題就所有野陪審團決定

佢講一句有效過普通人講一百句

所以支持港共DQ 哂全部民主派or 拉哂佢地去坐監
等香港人睇到法治已經切切底底死左
而唔係投白票 用不參與黎抗爭
咁樣只係鬥氣 要香港人睇到已經無救 先會有更加多人認同你 又加多人支持攬炒

真係好想條友比人拉去坐

最好嘅一定係陪審團, 地區法院本身都應該要有, 係97班狗官話太曬錢唔要

有共產黨嘅一日就唔會有法治！
唔推翻共產黨講咩都係嘥氣

終於訓醒

戴仔

裁判法院
無JURY就唔可以判監禁

死身體 vs 戴

一篇篇文見證法治已死
一步步黎

民主支那, 有支那人無共產黨一樣無法治

去到尾都係要獨立

好嬲呀好嬲呀，即刻上網貼文宣

當戴教授都進化緊
黃圈仲係度內鬥分同分化
真係有精力就落街跑步
食飽d 操體能仲好

死完又返生即係喪屍

法治唔係死咗 係冚家剷
法治冚家剷
利申：law撚

狗官遍地走

戴教授真係進化得好快
可唔可以幫埋班fd進化

香港社會運動需要轉型

第一句真係啱

其實唔止法官
應該係司法系統
神化左
覺得有問題真係全部可以訴諸法律

一來法律唔係一個完美既契約
二來法官係會有自己見解
三來，法律好易變成係窮人含撚，上訴再上訴係錢錢錢

死一次係咪就可以生，好難講
可能直到永遠，阿門

唔好神聖化法官

英國套法律系統其實係世界上都叫好好
香港沿用呢套系統 其實係有法治
不過 前提係建基於民主社會 同權力互相制衡
極權政府 + 可掌控既權力機構
個系統幾有用都變垃圾

佢訓醒左好耐
得omdb重訓緊

死咗好多次啦喎 幾時先復生

PSYCHO-PASS？知唔知結果會係點？

文字都算係一種力量
文宣的重要！

呢個阿叔用三個鐘寫文嘅力量影響力大？
定係佢落場三個鐘力量大？

有咁嘅政權先有咁低質素嘅人民
有咁嘅愚民先可以維護到咁嘅政權
希望香港人可以醒下
只有革命同獨立先可以爭取到我哋嘅嘢

法律係工具同手段
符合公義先係標準

嘩，進化到成個超級撒亞人咁

佢寫呢篇文出黎嘅影響力比你條柒頭嘅留言大得多

係咪肥佬黎都要考慮吓跟大隊坐一次監先識醒

不過呢啲社會事件，每個人都好biased⋯

佢坐監果陣進化左係真

唔好當全世界好似你咁好冇

點變左第二個人？同以前果個完全唔同

復？點復

坐監

其實唔算前, 不過都好過班貶民大狀, 仲烈火煮蛙

Gphone又係
坐完監清除左唔少膠味

2008年：我係中國人呀hi

仲大隻左

死過翻生又係咁有咩分別？
問題係制度
權力歸於人民

唔算前，但醒左總好過唔醒繼續害人，你話真係走得前嘅應該係未選輸嘅國師，吳麗英義士被判刑嘅時候就叫人破除司法迷信

破除司法迷信
陳雲5 年前
女文員於今年三月一日參與「光復元朗」反水貨走私賊示威被捕，被指以胸部襲擊警員，被判襲警罪名成立，判監三個月十五日。港共政府的法官不是在判案，而是在政治報復香港人民自發的正義執法行動。（按：襲警罪的條文幾乎無所不包，法官判案雖然合法，然而在九七之前一般用於對付黑幫，九七之後濫用於整治示威民眾。）
被判以冤獄的香港人民義士，只是犯了阻差辦公、公眾場合行為不檢等罪名，即使在旺角佔領期間的嚴峻時刻，法官也是輕判，甚至不受理案件、當庭斥責警方的檢控官，法官對於襲警控罪也是從嚴審理，必須要有肩膊手肘的肢體襲擊才入罪，斷不會以示威者的乳房碰撞來入罪。目前的重判，顯然是由於香港義士的行動是屬於自行執法的自然公義行動。即是說，義士在嘗試革命或叛亂，attempt to revolt。當政和握掌權力者無能和不義，人民被逼當家作主，執行公義，是無奈的選擇，卻是唯一生路。
我們不是挑戰法治，而是打破司法迷信。如今香港明顯發生了冤獄，是司法界徇私枉法，侮辱了法治：法官明顯違背了法律之下、人人平等的量刑原則，向犯了可以饒恕的輕微罪行的香港人民判以重刑，法官明顯針對那些打擊大陸走私賊的人民正義行動（popular justice；德文Volksjustiz），因為這些人民正義行動是在挑戰港共政府的執法權威，挑戰警察有法不依、徇私枉法、放過街頭走私犯罪團伙，香港人民自己嘗試執行自然公義（natural justice），驅趕越境來港犯法的走私賊。

法官對這些人民正義行動給予重罰，是政治報復（political vengeance），他們不是在判案，而是在進行政治批鬥，也是在維護自己的司法飯碗，因為一旦香港人民不斷採取人民正義行動，港共的執法系統和司法系統必會崩潰，警察淪為港共的特務兵，法官淪為無人尊重的黑法官，他們驚怕接受將來革命政府的政治清算，故此目前在使出最後的毒手，對付人民在街頭自己保護自己（self-help）、自行驅趕大陸走私犯罪團伙的人民正義。
香港行普通法，一旦冤案無法推翻，其他行普通法國家也會以此判決為案例，影響深遠，連累世人。終審是否在香港，香港終審法庭是否《基本法》的唯一解釋者，香港司法是否獨立，還是某些法官隸屬了人大常委會和最高人民法院，這在法學上是存疑的，也沒有大法官的判例可循，只能問良心。這是香港城邦的法治教育，也是法學的ABC。

佔中雖然柒柒地
不過雨傘係香港第一次大型社會運動

on9 死左就生唔返

點樣死？

其實佔領中環個concept高登一早講緊
係佢將件事擴大咁解

國師近呢兩年搞壞左個腦
如果正常發揮 國師依家應該上神檯

push

gay味濃咗
好想幫佢含

【推呢個一人一信】投訴郭偉健法官5宗罪

就算ai都要有人入program比佢跟，都係有偏差

坐完監D人真係升晒LV

置頂#100

法官都只係人, 人係會犯錯既, 你寄左信未?

其實我細個唔明點解大法官咁高地位，佢都係人啫，點解喺社會咁受人尊重。但大個之後明白到，我哋尊重個法官，係因為我哋尊重背後嘅法治精神。而法治精神必須係合乎公義同公平，無人可凌駕法律之上。而英美法系我覺得係比較係著重人性，唔係一味嘅嚴刑峻法，背後係有教化社會，令人尊重法律。法官判案當然有佢嘅考慮，即係戴仔所講超越法律嘅嘢，但以往都係有一套規範，唔似而家咁。

已經有人做搶先做左第一步, 你唔係唔跟機下?

#投訴challenge

當然也有些法官根本不介意人們看見他背後那套價值觀和利益考量，因他有其他目的要達到

就係攞足奶共費

沒有法治了

#投訴challenge

究竟一個幾垃圾嘅國家
令一個敬仰法律嘅人 慢慢變感到絕望
成個百幾年建立嘅體系 用幾年可以收佢皮

這希望不能源自法律本身，而是超越法律的。

暴動?暴徒?你想講咩呢？

牆國法治死撚左71年，復生未呀？
你死佢都未復生。

佢14年果陣唔佢唔會有佔中

依家全部都係支那狗，已經死撚左？

一定要推

屌撳錯不推文

一個象牙塔裏面嘅法學者
的確唔親身行出個塔外面經歷一下現實
佢係唔會有改變

香港都係要先死一次

而家有本書都偏差得好撚遠

典型傻閪毅進仔無學歷無智商，乜都唔柒識on99淨係問點解，咁又點。

起碼要有機制令判錯/捉錯人既執法者上身先得

醫生有
銀行有
會計有
法官/律政/警察我見唔到有呢類機制

至慘死左復唔到生呢

係呀，兒登仔成日笑柒人但係係呢到既有幾多個可以搞到場社會運動？鬥下黃就做得多啦

佢本香港城邦論都算係一代人嘅啟蒙讀物之一

可惜....

Skynet

嗶屌
真係正常哂
成個人

呢樣野 倪匡一早講咗

攬炒派

佢做特首就一天光曬

俾啲正能量你
就係咁

點解香港咁反對包攬訴訟

佢醒撚晒woo大個仔，成熟了，果然比人強姦，大個了

法律成本太高 都係主因 港共特登唔俾包攬訴訟 小市民點有成本俾得起?

因為要壓榨小市民囉 下下都俾你地贏仲點得了

係咪即係話要焦土

zombie化, 即係要打機咁打死佢先

珍
美國d大機構唔會做得太過火就係有呢樣制肘

行得太前

只有戴教授出任終審法官，法治先可以死而復生

第時通識唔會再教
好擔心下一代俾港共洗腦
到我地老左變少數

真係坐監令人生不一樣，gphone 同戴妖真係極速落地。

由中學懂事既時候已經覺得權貴可以減刑係on9
乜撚野法律係公平公正

一早都話佢唔係賣港賊

我又講啲for思考

有部分法律都符合大眾價值觀 例如殺人被視為有罪
呢部分我覺得冇人有異議,但就刑期 處刑方向諗

最高處罰終身有否需要改進,例如引入死刑 新加坡打藤呢啲體罰
強姦是否需要化學閹割

呢啲係香港人需要討論出一個共識 至少brainstorm左自己覺得應該有既一把尺
去建構 上升至一個群體既共識 再形成法律系統
-----------------------------------------------
刑事有改既尺度 社區同樣有改進空間

要唔要廢除的士 同 小販發牌制度 或者起一個market好似泰國 台灣咁 砌個小販夜市出黎
聚起佢並有效管理同時冇剝削到小販營運既權利
呢啲亦會增加社會向上流動既指數

風火輪 / 電動車 是否需要監管 使唔使攞cert證明機件冇問題先拎出黎賣,
要否定義為第二類交通工具 唔使考牌但有義務保障第三者 同 限期維修機件等

抽蛋算唔算賭博, 有咩限制

大眾是否贊成同性戀婚姻 是否 承認同性戀婚姻 (即香港唔比同性結婚 但香港國外既同性婚姻則受承認)
(可以飛去外國結婚)

大麻,電子煙應否合法化
如何售賣

應否 及 如何發放槍權
槍牌點樣先考到 例如持槍牌3年內必須有燒槍時數幾多先得, 是否需要打中槍把幾分先考到 以保證唔會誤傷目標外既人

有冇限制一個家庭內可否持多於2把槍,以免成為"軍火庫"
或者cross範疇,持槍人不可曾經吸食大麻(因為購買大麻需要記錄身份證,買過既有跡可尋)
------------------------------------------
整體hk法律要與時並進
好多時法律認可左,先發展到下一步
先可以討論到起唔起多一條單車徑for 電動車

每一樣都可以改善大家生活
重視搵錢既亦可以靠其中一條路搵大錢
賣外國電子煙/整怪味煙/人力車across社區(可能短線屯門<->屯門碼頭) (樂富<->九龍城)
有太多太多方式可以改變
呢啲會成為香港無限無限既可能性
亦改變到香港四圍都一樣既商場

字海
btw can pin?

不破不立

無知真可怕 有冇睇過英國案例 全部野都係apply一個reasonable standard + rational人性化既judgment 如果用AI make judgment, 哩個就係行緊black letter law 姐係中國行緊個套civil law system

你都想戴教授淨係做論述唔想佢執行啦。

戴耀廷真係有好大進步，以後唔好再鬧佢喇

建議你睇陳雲d 文，佢有教要點做。

就係課金比陳雲呀

自我識聽人講嘢時候 我果個從大陸落黎嘅老豆已經教我 法律係搶平民利益 豐權貴財富嘅東西 千祈唔好信法律 唔好信讀書果陣教嘅法律係平等嘅 警察係滅惡嘅 我老豆仲話 警察先係賊

都係三十幾年前嘅事 好掛住老豆

先破後立

比馬田李走得前，欣賞。

推倒法治 然後重生

有破壞先有建設
呢度可能多幾百票， 手足可唔可以幫我定置頂
行動post-多一票就係多,DSE散場派選民登記表,唔想到時立法會選舉又輸幾票

人民法院

我冇講過，我想你縮翻入你副欄鬼棺材多啲